<resources>
    <string name="app_name">Natia</string>
    <string name="osteoporosis_adalah_penyakit_tulang_yang_paling_umum_terjadi_pada_manusia_dan_menjadi_masalah_kesehatan_masyarakat_yang_serius_penyakit_ini_ditandai_oleh_massa_tulang_rendah_perburukan_jaringan_tulang_gangguan_arsitektur_tulang_kerapuhan_tulang_yang_mengakibatkan_peningkatan_risiko_patah_tulang_cosman_et_al_2014_osteoporosis_merupakan_penyakit_laten_silent_disease_karena_hilangnya_massa_tulang_terjadi_tanpa_adanya_gejala_yang_jelas_penderita_osteoporosis_seringkali_tidak_menyadari_bahwa_mereka_mengidap_kondisi_ini_hingga_tulang_mereka_menjadi_rapuh_dan_akhirnya_mengalami_fraktur_djuwantono_et_al_2012_ciri_ciri_klinis_yang_dapat_muncul_pada_osteoporosis_meliputi_postur_tubuh_yang_bungkuk_nyeri_punggung_yang_berkelanjutan_dalam_jangka_waktu_yang_lama_penurunan_tinggi_badan_serta_rentan_terhadap_cidera_atau_patah_tulang_yang_sering_terjadi_pada_tulang_belakang_pergelangan_tangan_lengan_atau_pangkal_paha_kementerian_kesehatan_republik_indonesia_2020_world_health_organization_who_menetapkan_kriteria_untuk_mengevaluasi_tingkat_keparahan_keropos_tulang_yang_telah_diterima_secara_internasional_kriteria_ini_didasarkan_pada_pengukuran_t_score_yang_diperoleh_saat_pemeriksaan_kepadatan_mineral_tulang_bone_mineral_density_bmd_jika_nilai_t_score_2_5_maka_kondisi_tersebut_digolongkan_sebagai_osteoporosis_jika_nilai_t_score_berada_di_bawah_1_0_maka_kondisi_tersebut_disebut_osteopenia_atau_massa_tulang_rendah_sementara_itu_jika_nilai_t_score_berada_di_antara_1_hingga_1_maka_kondisi_tersebut_tergolong_dalam_kisaran_normal_osteoporosis_terjadi_ketika_tingkat_penghancuran_tulang_meningkat_sedangkan_pembentukan_tulang_baru_menurun_yang_mengakibatkan_kerapuhan_dan_keroposnya_tulang_world_health_organization_2004_osteoporosis_dapat_diklasifikasikan_ke_dalam_tiga_kelompok_kelompok_pertama_adalah_osteoporosis_primer_tipe_1_postmenopausal_osteoporosis_jenis_osteoporosis_ini_umumnya_terjadi_pada_wanita_setelah_mengalami_menopause_osteoporosis_pascamenopause_terkait_dengan_penurunan_kadar_hormon_estrogen_akibat_berhentinya_aktivitas_folikel_di_dalam_ovarium_setelah_menopause_estrogen_merupakan_salah_satu_hormon_yang_penting_dalam_mengatur_keseimbangan_antara_pembentukan_tulang_dan_resorpsi_tulang_penurunan_kadar_estrogen_pada_wanita_pascamenopause_menyebabkan_ketidakseimbangan_antara_peningkatan_resorpsi_tulang_dan_pembentukan_tulang_resorpsi_tulang_terjadi_lebih_cepat_dibandingkan_pembentukan_tulang_akibatnya_massa_tulang_menurun_dan_tulang_menjadi_mudah_rapuh_sekitar_35_perempuan_pascamenopause_menderita_osteoporosis_dan_50_menderita_osteopenia_kelompok_kedua_adalah_osteoporosis_primer_tipe_ii_senile_osteoporosis_jenis_osteoporosis_ini_terjadi_karena_faktor_usia_yang_sudah_lanjut_yaitu_pada_usia_di_atas_75_tahun_dan_dapat_mempengaruhi_baik_perempuan_maupun_laki_laki_dengan_rasio_2_1_kelompok_ketiga_adalah_osteoporosis_sekunder_yang_dapat_terjadi_pada_semua_usia_dan_memengaruhi_baik_perempuan_maupun_laki_laki_secara_merata_osteoporosis_ini_disebabkan_oleh_adanya_penyakit_lain_atau_kelainan_medis_yang_berhubungan_serta_penggunaan_obat_obatan_dalam_jangka_waktu_yang_lama_contohnya_adalah_seperti_glukokortikoid_djuwantono_et_al_2012_risiko_osteoporosis_meningkat_seiring_bertambahnya_usia_osteoporosis_lebih_umum_terjadi_pada_wanita_pascamenopause_wanita_memiliki_massa_tulang_yang_lebih_rendah_dan_mengalami_kehilangan_massa_tulang_lebih_awal_dan_lebih_cepat_daripada_pria_selain_faktor_usia_ada_beberapa_hal_lain_yang_dapat_meningkatkan_risiko_perkembangan_osteoporosis_yaitu_memiliki_indeks_massa_tubuh_imt_di_bawah_atau_sama_dengan_19_memiliki_gangguan_makan_seperti_anoreksia_atau_bulimia_memiliki_riwayat_keluarga_yang_pernah_mengalami_retak_tulang_pangkal_paha_atau_menderita_osteoporosis_etnis_asia_atau_kaukasia_memiliki_ukuran_tubuh_yang_lebih_kecil_sehingga_mengalami_penurunan_massa_tulang_seiring_bertambahnya_usia_mengalami_masalah_malabsorpsi_yaitu_ketidakmampuan_usus_untuk_menyerap_nutrisi_di_dalam_makanan_seperti_dalam_penyakit_caliac_dan_penyakit_crohn_telah_menjalani_operasi_pada_saluran_pencernaan_yang_mengakibatkan_penurunan_ukuran_perut_dan_penyerapan_kalsium_kurang_berolahraga_atau_tidak_aktif_secara_fisik_dalam_jangka_waktu_yang_lama_penggunaan_obat_obatan_tertentu_terutama_yang_mempengaruhi_kadar_hormon_seperti_pengobatan_kanker_prostat_dan_penggunaan_kortikosteroid_serta_gaya_hidup_seperti_merokok_mengonsumsi_alkohol_secara_berlebihan_dan_minum_minuman_bersoda_secara_berlebihan_hal_tersebut_dikarenakan_nikotin_dalam_rokok_menyebabkan_terjadinya_reabsorpsi_kalsium_dalam_ginjal_merokok_dapat_mengurangi_produksi_hormon_estrogen_dalam_tubuh_dan_efek_racun_dalam_rokok_dapat_memperlambat_pembentukan_sel_tulang_baru_osteoblast_dengan_mengganggu_kerja_hormon_calcitonin_mengonsumsi_minuman_beralkohol_lebih_dari_2_unit_per_hari_meningkatkan_risiko_osteoporosis_dan_patah_tulang_panggul_pada_pria_dan_wanita_kafein_dan_minuman_berkarbonasi_berpotensi_mengurangi_penyerapan_kalsium_dalam_tubuh_kementerian_kesehatan_republik_indonesia_2020"><![CDATA[Osteoporosis adalah penyakit tulang yang paling umum terjadi pada manusia dan menjadi masalah kesehatan masyarakat yang serius. Penyakit ini ditandai oleh massa tulang rendah, perburukan jaringan tulang, gangguan arsitektur tulang, kerapuhan tulang yang mengakibatkan peningkatan risiko patah tulang (Cosman et al., 2014). Osteoporosis merupakan penyakit laten silent disease karena hilangnya massa tulang terjadi tanpa adanya gejala yang jelas. Penderita osteoporosis seringkali tidak menyadari bahwa mereka mengidap kondisi ini hingga tulang mereka menjadi rapuh dan akhirnya mengalami fraktur (Djuwantono et al., 2012). Ciri-ciri klinis yang dapat muncul pada osteoporosis meliputi postur tubuh yang bungkuk, nyeri punggung yang berkelanjutan dalam jangka waktu yang lama, penurunan tinggi badan, serta rentan terhadap cidera atau patah tulang yang sering terjadi pada tulang belakang, pergelangan tangan, lengan, atau pangkal paha (Kementerian Kesehatan Republik Indonesia, 2020). World Health Organization (WHO) menetapkan kriteria untuk mengevaluasi tingkat keparahan keropos tulang yang telah diterima secara internasional. Kriteria ini didasarkan pada pengukuran T-score yang diperoleh saat pemeriksaan kepadatan mineral tulang (Bone Mineral Density/BMD). Jika nilai T-score < -2,5, maka kondisi tersebut digolongkan sebagai osteoporosis. Jika nilai T-score berada di bawah -1,0, maka kondisi tersebut disebut osteopenia atau massa tulang rendah. Sementara itu, jika nilai T-score berada di antara -1 hingga +1, maka kondisi tersebut tergolong dalam kisaran normal. Osteoporosis terjadi ketika tingkat penghancuran tulang meningkat sedangkan pembentukan tulang baru menurun, yang mengakibatkan kerapuhan dan keroposnya tulang (World Health Organization, 2004). Osteoporosis dapat diklasifikasikan ke dalam tiga kelompok. Kelompok pertama adalah osteoporosis primer tipe 1 (Postmenopausal Osteoporosis). Jenis osteoporosis ini umumnya terjadi pada wanita setelah mengalami menopause. Osteoporosis pascamenopause terkait dengan penurunan kadar hormon estrogen akibat berhentinya aktivitas folikel di dalam ovarium setelah menopause. Estrogen merupakan salah satu hormon yang penting dalam mengatur keseimbangan antara pembentukan tulang dan resorpsi tulang. Penurunan kadar estrogen pada wanita pascamenopause menyebabkan ketidakseimbangan antara peningkatan resorpsi tulang dan pembentukan tulang. Resorpsi tulang terjadi lebih cepat dibandingkan pembentukan tulang. Akibatnya, massa tulang menurun dan tulang menjadi mudah rapuh. Sekitar 35% perempuan pascamenopause menderita osteoporosis dan 50% menderita osteopenia. Kelompok kedua adalah osteoporosis primer tipe II (Senile Osteoporosis). Jenis osteoporosis ini terjadi karena faktor usia yang sudah lanjut, yaitu pada usia di atas 75 tahun, dan dapat mempengaruhi baik perempuan maupun laki-laki dengan rasio 2:1. Kelompok ketiga adalah osteoporosis sekunder, yang dapat terjadi pada semua usia dan memengaruhi baik perempuan maupun laki-laki secara merata. Osteoporosis ini disebabkan oleh adanya penyakit lain atau kelainan medis yang berhubungan, serta penggunaan obat-obatan dalam jangka waktu yang lama, contohnya adalah seperti glukokortikoid (Djuwantono et al., 2012).Risiko osteoporosis meningkat seiring bertambahnya usia. Osteoporosis lebih umum terjadi pada wanita pascamenopause. Wanita memiliki massa tulang yang lebih rendah dan mengalami kehilangan massa tulang lebih awal dan lebih cepat daripada pria. Selain faktor usia, ada beberapa hal lain yang dapat meningkatkan risiko perkembangan osteoporosis, yaitu memiliki indeks massa tubuh (IMT) di bawah atau sama dengan 19, memiliki gangguan makan seperti anoreksia atau bulimia, memiliki riwayat keluarga yang pernah mengalami retak tulang pangkal paha atau menderita osteoporosis, etnis Asia atau Kaukasia, memiliki ukuran tubuh yang lebih kecil sehingga mengalami penurunan massa tulang seiring bertambahnya usia, mengalami masalah malabsorpsi yaitu ketidakmampuan usus untuk menyerap nutrisi di dalam makanan (seperti dalam penyakit Caliac dan penyakit Crohn), telah menjalani operasi pada saluran pencernaan yang mengakibatkan penurunan ukuran perut dan penyerapan kalsium, kurang berolahraga atau tidak aktif secara fisik dalam jangka waktu yang lama, penggunaan obat-obatan tertentu terutama yang mempengaruhi kadar hormon seperti pengobatan kanker prostat dan penggunaan kortikosteroid, serta gaya hidup seperti merokok, mengonsumsi alkohol secara berlebihan, dan minum minuman bersoda secara berlebihan. Hal tersebut dikarenakan nikotin dalam rokok menyebabkan terjadinya reabsorpsi kalsium dalam ginjal, merokok dapat mengurangi produksi hormon estrogen dalam tubuh, dan efek racun dalam rokok dapat memperlambat pembentukan sel tulang baru (osteoblast) dengan mengganggu kerja hormon calcitonin. Mengonsumsi minuman beralkohol lebih dari 2 unit per hari meningkatkan risiko osteoporosis dan patah tulang panggul pada pria dan wanita. Kafein dan minuman berkarbonasi berpotensi mengurangi penyerapan kalsium dalam tubuh (Kementerian Kesehatan Republik Indonesia, 2020)]]></string>
    <string name="title_activity_main0">MainActivity0</string>
    <!-- Strings used for fragments for navigation -->
    <string name="first_fragment_label">First Fragment</string>
    <string name="second_fragment_label">Second Fragment</string>
    <string name="next">Next</string>
    <string name="previous">Previous</string>

    <string name="hello_first_fragment">Hello first fragment</string>
    <string name="hello_second_fragment">Hello second fragment. Arg: %1$s</string>
</resources>